---
title: "سرفصل پیشنهادی برای آموزش گام به گام برنامه نویسی اندروید"
description: "سرفصل پیشنهادی برای آموزش گام به گام برنامه نویسی اندروید"
tags: [اندروید,سرفصل,آموزش,برنامه نویسی]
categories: [آموزش]
date: 2019-06-14T13:59:34+04:30
draft: false
needsCommenting: true
---
چند روز پیش یکی از دوستان از من خواست بر اساس تجربیاتم سرفصل هایی برای آموزش برنامه نویسی اندروید با **جاوا** تهیه کنم. این درخواست فرصتی به من داد تا دانش خود را در این زمینه محک بزنم و تصویری کلی از آن ایجاد کنم. آنچه می خوانید حاصل این جمع بندی است.

## تصویر کلی
* محیط نرم افزاری اندروید
* شرایط مهم نرم افزار اندرویدی
۱ عدم مزاحمت برای کاربر  
۲ عدم اختلال در کارکردهای اصلی گوشی  
۳ هماهنگی با سایر نرم افزارها  
۴ تلاش برای صرفه جویی در مصرف منابع  
۵ وجود چندین نقطهٔ ورود و خروج  
۶ رویدادگرایی  
* خواص مهم و مفید اندروید
* نقاط ضعف اندروید
* معرفی منابع برای مطالعهٔ بیشتر

## توسعهٔ نرم افزار اندرویدی
* سازماندهی کد منبع: مانیفست, کد منبع جاوا, منابع, کتابخانه ها, پیکربندی ها
* مولفه های نرم افزار: Activities, Services, Receivers, Providers
* چرخهٔ توسعهٔ نرم افزار  
۱ ایجاد یک پروژهٔ جدید  
۲ سازماندهی کد جاوا  
۳ افزدون منابع XML : رشته ها، آرایه ها، رنگها، ابعاد، گرافیک، استایل، لایوت  
۴ افزودن منابع png ساده  
۵ افزودن منابع متفرقه  
۶ افزودن اکتیویتی  
۷ اتصال رویدادهای متداول رابط کاربری به کد جاوا  
۸ کامپایل  
۹ خطاهای متداول زمان کامپایل  
۱۰ ایجاد emulator و اجرا روی emulator  
۱۱ آماده کردن دستگاه فیزیکی و اجرای نرم افزار روی آن  
۱۲ تنظیم فایلهای پیکربندی proguard  
۱۳ تنظیم شمارهٔ نسخه  
۱۴ ساخت release apk

## طراحی لایوت پایه برای رابط کاربری 
* مرور مجدد و کاملتر XML layouts
* مولفه های پایهٔ رابط کاربری : TextView, EditText, Button, CheckBox, RadioGroup & RadioButton, ImageView, ImageButton, ProgressBar
* استفاده از View برای پرکردن لایوت یا نمایش گرافیک ثابت
* LinearLayout
* FrameLayout
* TableLayout
* RelativeLayout
* ScrollView
* HorizontalScrollView
* TabHost
* ConstraintLayout

## استفاده از کنترلهای رابط گرافیکی با قابلیت انتخاب
* Adapters
* Spinner
* ListView (basics)
* GridView
* AutoCompleteTextView
* Gallery

## تشریح کامل ListView
* استفاده از لایوت دلخواه برای اقلام لیست با استفاده از Adapter
* سازوکار گردشی
* بازیابی ConvertView
* استفاده از ID برای تشخیص اقلام داده درون لیست
* پاسخ به رویدادهای کنترلهای اقلام لیست
* لیستهای خالی و empty view
* افزودن header و footer
* استفاده از چند نوع item روی یک لیست
* Enabled or disabled items
* فهرستی از chekbox یا RadioButton و Choice mode
* Focusable state
* انتخاب اقلام با کلیدهای جهتی و List selectors
* Transcript and stack from bottom
* فیلتر کردن محتوای متنی اقلام
* نکات تکمیلی

## اعلام پیامهای گذرا به کاربران
* پیامهای متنی با Toast
* لرزش دستگاه با Vibrator
* پخش صوت با MediaPlayer

## نمایش دیالوگهای استاندارد
* نمایش پیام و گرفتن انتخاب کاربر با AlertDialog
* انتخاب زمان با TimePickerDialog
* انتخاب تاریخ میلادی با DatePickerDialog

## نمایش سایر اکتیویتی ها از یک اکتیویتی
* چرخهٔ حیات اکتیویتی
* آشنایی اولیه با Intent
* نمایش تنها با startActivity
* نمایش و دریافت پاسخ با startActivityForResult
* بازگرداندن پاسخ با setResult و Intent
* ارسال و دریافت اطلاعات پیچیده در Intent با پیاده سازی Parcelable
* نمایش اکتیویتی های سایر نرم افزارها  
۱ دوربین  
۲ تنظیمات دستگاه  
۳ ارسال متن  
۴ تماس تلفنی  
۵ انتخاب فایل  
۶ انتخاب مخاطب از دفترچه تلفن  
۷ حذف شماره از دفترچه تلفن  
۸ ویرایش شماره در دفترچه تلفن  
۹ بازکردن یک آدرس اینترنتی  
۱۰ نمایش مکان روی نقشه  
۱۱ درخواست نصب نرم افزار  
۱۲ انتخاب حساب کاربری  
۱۳ نمایش محتویات یک فایل (با معرفی android.support.v4.app.FileProvider)
۱۴ ارسال پیامک
* تنظیم intent filter برای اکتیویتی در Manifest (امکان شروع اکتیویتی ما توسط سایر نرم افزارها)

## صفحه کلید مجازی و Input Method Framework
* تنظیم نوع ورودی برای EditText
* تنظیم accessory button و پاسخ به رویداد مربوطه
* تنظیم رفتار اکتیویتی هنگام آشکار شدن صفحه کلید مجازی
* ناپدید کردن صفحه کلید مجازی

## استفاده از Actionbar
* فعال کردن Actionbar
* افزودن ActionProvider
* تعریف گزینه های منوی اصلی
* تعریف گزینه های منوی فرعی
* گزینهٔ اشتراک نرم افزار با ShareActionProvider
* امکان جستجوی محتوی با SearchView
* مولفه های دلخواه روی Actionbar با action view

## فونت های دلخواه در رابط کاربری
* فونت های استاندارد sans, serif و monospaced
* افزودن و استفاده از فونتهای غیر استاندارد
* ملاحظات استفاده از فونتهای غیر استاندارد

## پشتیبانی از پیکربندیهای مختلف
* جهت صفحه portrait و landscape
* طراحی برای عرض ها یا ارتفاعات مختلف
* طراحی برای دقت تفکیکهای مختلف
* طراحی برای زبانهای مختلف
* پشتیبانی از زبانهای راست به چپ

## تقسیم رابط کاربری به فرگمنتها fragments
* تعریف کلاس فرگمنت ساده
* استفاده از فرگمنت در اکتیویتی
* تکنیک رابط کاربری چندگانه با فرگمنتها
* افزودن فرگمنت در زمان اجرا
* مبادلهٔ رویدادها میان فرگمنت و اکتیویتی
* فرگمنت دیالوگ
* فرگمنت فهرست
* فرگمنت تنظیمات

## نمایش صفحات وب با webkit
* تذکر مهم در رابطه با WebView : تا حد امکان صفحات وب را در مرورگر استاندارد باز کنید.
* درخواست مجوز اینترنت در مانیفست
* قراردادن WebView در لایوت
* کدنویسی WebView در جاوا : loading, navigation, events, settings, javascript binding
* استفاده از WebViewFragment

## ذخیرهٔ دایمی اطلاعات
* تنظیمات (Preferences)
* فایلهای فضای خصوصی
* فایلهای فضای عمومی SDCARD
* دیتابیس SQLite


**توجه: ارتباط با شبکهٔ اینترنت یکی از مولفه های مهم بیشتر نرم افزار اندرویدی امروزه است. ولی ما سرفصل به خصوصی برایش تعیین نمی کنیم زیرا بخش اصلی ارتباط مستقیم با شبکه تنها با استفاده از کتابخانهٔ جاوا و مستقل از اندروید امکان پذیر است. فصل بعدی تنها تسهیلات کار با شبکهٔ موجود در کتابخانهٔ اندروید را معرفی می کند. فصل پس از آن موضوع انجام کار در پسزمینه را کامل پوشش میدهد**

## تسهیلات کار با شبکه
* دریافت و ارسال JSON کم حجم با بستهٔ org.json
* پردازش JSON حجیم دریافتی با کلاس JsonReader
* ارسال JSON حجیم با کلاس JsonWriter
* پردازش XML با کلاسهای بستهٔ  org.xmlpull.v1
* پردازش آسان XML با android.util.XML
* درخواست و مدیریت دانلود فایلها با DownloadManager
* تشخیص و مدیریت اتصال به شبکه با ConnectivityManager

## انجام کار در پسزمینه
* کلاس Thread (مربوط به جاوا و مستقل از اندروید)
* ارتباط میان threads با کلاس Handler
* زمانبندی کارها با Handler
* انجام کار روی نخ اصلی در اکتیویتی با متد runOnUIThread
* مدیریت یک‍پارچه تقسیم کار در پسزمینه و پیشزمینه با AsyncTask

## تعریف و استفاده از مولفهٔ Service
* تعریف کلاس Service
* چرخهٔ حیات سرویس
* معرفی سرویس در مانیفست
* شروع سرویس و ارسال پارامتر به آن با startService
* توقف سرویس با stopService
* تعریف intent filter و امکان شروع سرویس توسط سایر نرم افزارها
* درخواست مجوز برای استفاده از سرویس
* اتصال (Binding) به سرویس
* کاربرد ویژه: کلاس IntentService برای اجرای نوبتی درخواستها در پسزمینه
* کاربرد ویژه: FirebaseMessagingService و FirebaseInstanceIdService برای مدیریت push notifications

## ارتباط با کاربر از پسزمینه توسط Notifications
* معرفی کلاس NotificationCompat.Builder
* متن، آیکون بزرگ و زمان
* افزودن آیکون کوچک به منابع
* لرزش، صدا و نور
* مدلهای توسعه یافته: متن طولانی، دکمه دار، چند رسانه ای، عکس، وب
* ثبت Intent برای انجام عملی هنگام انتخاب نوتیفیکیشن
* استفاده از NotificationManager
* حالت Ongoing و startForeground و stopForeground
* کانالهای نوتیفیکیشن در نسخه های جدید اندروید

## اطلاع از رویدادها با BroadcastReceiver
* تعریف و ثبت BroadcastReceiver داخلی در اکتیویتی و سرویس
* تعریف BroadcastReceiver خارجی در مانیفست
* انتشار پیام به سایر نرم افزارها با sendBroadcast
* پیام رسانی درون نرم افزاری با LocalBroadcastManager
* کاربردهای خاص  
۱ اطلاع از وضعیت اتصال شبکه  
۲ اطلاع از تغییر ساعت و منطقهٔ زمانی  
۳ اطلاع از روشن شدن دستگاه  
۴ نظارت بر وضعیت نرم افزارها  
۵ نظارت بر باتری  
۶ نظارت بر قطع یا وصل شدن شارژر  
۷ اطلاع از خاموش شدن دستگاه  
۸ اطلاع از حذف user ID  
۹ اطلاع از تغییر زبان  
۱۰ اطلاع از وصل یا جداشدن میکروفون  
۱۱ دریافت پیامک  

## درخواست مجوزهای دارای ریسک امنیتی روی نسخه های جدید اندروید
* رفتار نسخه های قبل از Marshmallow و از Marshmallow به بعد در ارتباط با مجوزها
* مجوزهای دارای ریسک امنیتی
* بررسی اعطا شدن مجوز با checkSelfPermission
* درخواست مجوز در زمان اجرا با requestPermission
* اطلاع از نتیجهٔ درخواست با onRequestPermissionResult
* استفاده از کلاس ContextCopmat از کتابخانهٔ support-v4

## مکان جغرافیایی
* انواع منابع مکان یابی
* افزودن مجوزهای مکانیابی به مانیفست
* تعیین منبع مطلوب با کلاسهای Criteria و LocationProvider
* پیاده سازی LocationListener
* درخواست مکان جغرافیایی از LocationManager
* آشنایی با کلاس Location
* درخواست فوری آخرین مکان جغرافیایی معلوم
* ثبت اعلان رسیدن به مقصد با addProximityAlert
* تبدیل طول و عرض جغرافیایی به آدرس با Geocoder
* تبدیل آدرس به طول و عرض جغرافیایی با Geocoder
* منابع موقعیت جغرافیایی ساختگی
* ایجاد و ثبت یک مولد مکان جغرافیایی ساختگی (Mock locations)
* تشخیص وجود مولد مکان جغرافیایی ساختگی

## افزودن کتابخانه به پروژه
* استفاده از کتابخانه های مخزن (Repository)
* استفاده از کتابخانه های جاوای کامپایل شده (JAR)
* استفاده از کتابخانه های کد منبع

## مباحث تکمیلی منابع (Resources)
* افزودن گرافیکهای برداری vector
* افزودن گرافیکهای مقیاس پذیر nine patch
* استفاده مجدد از لایوت با include

## کتابخانهٔ گرافیکی
* کلاسهای Bitmap & BitmapFactory
* کلاس Canvas
* کلاس Paint
* کلاس Color
* کلاس Matrix

## انیمیشن
* معرفی View animations
* افزودن یک View animation به منابع
* اجرای View animation روی یک View
* ایجاد انیمیشن های قاب به قاب با AnimationDrawable
* ایجاد انیمیشن های خاصیت محور با بستهٔ android.aniamtion
 
## ایجاد و مدیریت appwidget
* کلیات
* ثبت appwidget در Manifest
* ثبت پیکربندی (metadata) در منبع XML
* طراحی لایوت
* پیاده سازی AppWidgetProvider و دریافت رویدادها
* ساخت یک اکتیویتی تنظیمات appwidget در صورت تمایل
* استفاده از appwidget با collections
* بروز رسانی appwidget در اکتیویتی ها یا سرویسهای دلخواه

## ارسال مستقیم پیامک
* نکاتی در مورد سیاست گوگل در مورد مجوزهای پیامک
* درخواست مجوز ارسال پیامک
* ارسال پیامک متنی یک بخشی
* ارسال پیامک متنی چند بخشی
* ارسال پیام دیتا روی پورت

## ایجاد کنترلهای گرافیکی جدید
* تغییر یکی از کنترلهای موجود
* بازنویسی متد onDraw
* اطلاع از صفات (Attributes) تعریف شده در لایوت
* تعریف و استفاده از صفات جدید
* تعریف کنترل جدید
* مدیریت رویدادها در کنترل جدید
* ذخیرهٔ وضعیت با Parcel و Parcelable

## ضبط صدا
* مفاهیم سیگنال و نمونه برداری
* درخواست مجوز ضبط صدا در مانیفست
* ایجاد نمونهٔ AudioRecord
* خواندن نمونه های صوت در بافر
* ذخیرهٔ صدای ضبط شده در یکی از فرمتهای استاندارد

## نمایش محتوای گرافیکی سنگین با SurfaceView
* ایجاد کلاس جدید از SurfaceView
* دریافت رویدادها
* ایجاد thread رسم کننده
* همگام سازی thread رسم کننده و thread پیشزمینه

## احراز هویت کاربر با Google OAuth 
* مفهوم احراز هویت
* مدل عملیاتی OAuth گوگل
* الزامات سرور
* افزودن کتابخانه های لازم به پروژهٔ اندروید
* هدایت کاربر برای انتخاب یا ساخت حساب کاربری Gmail
* دریافت token از گوگل برای یک حساب Gmail
* مدیریت خطاهای Play services، اتصال و احراز هویت
* ارسال token به سرور نرم افزار
* باطل کردن token موجود و گرفتن token جدید

## دیگر کلاسهای سودمند بستهٔ android.util
* عددنویسی در مبنای ۶۴ با Base64
* مشخصات هندسی صفحه نمایش با DisplayMetrics
* ثبت فعالیت نرم افزار در زمان اجرا با Log
* زوج مرتب ها: Pair
* الگوهای پرکاربرد برای انطباق رشته ها
* آرایه های خلوت
* زمانسنجی اجرای قطعات کد

## مدیریت امضای دستی یا گرافیکی با استفاده از Gestures

## بلوتوث

## وایفای

